鄭立：我對於經濟的看法很簡單的.

我對於經濟的看法很簡單的.

香港的租約習慣, 是一年生約, 一年死約. 而香港人又習慣在旺季(也就是六七月之前)開店, 所謂五窮六絕七翻身, 可以確定 2019 年新開的店不少都會是在夏季開始前簽約的.

因為簽了約, 他無論如何都會運作一年, 直至 2020 年的同期, 而因為抗爭把三個旺季(暑假, 黃金週, 聖誕)破壞了, 正常的商業這一年應該賠了很多錢, 打平已算很好. 好吧我必須說, 在商業上我也是受害者之一. 抗爭開始後, 應該比較少人會想要開新店.

故此現在的股市, 樓市未跌, 不是因為抗爭的影響只有這樣. 而是傷害被延後爆發, 而每天的抗爭都會累積傷害給中小企, 而在今年的夏天, 上一年的合約應該會全部到期. 傷害就會開始發放出來.

同時, 這年夏天之前, 也就是四五月期間, 香港的形勢, 決定了有多少想抓住 2020 年夏天旺季的開業. 如果抗爭的氣氛延續至那時, 明顯地不會有甚麼人想要再租店, 那麼兩件事加起來, 夏天之後應該是經濟破壞出來的觸發點, 這是我推測經濟效應會在 2020 年的後半年出現的原因.

故今天看似未有足夠效果. 大家照常返工, 是因為效果還在屢積. 經濟會爆破和跌, 我相信是 2020 年的下半年機會很大, 但我不是李居明, 是用推斷而不是算命的, 所以中間再發生甚麼事情我是預測不到的. 或者香港突然挖到石油? 不過如果這些黑天鵝事件沒發生的話, 我的計算就是這樣.

而且夏天以七一遊行開始, 七一遊行引爆衝突的機會也很大, 所以應該會有相當人士感到恐懼. 作為一個生意人, 要不要在今年春季準備一個新的租約, 很看這個春季發生甚麼事, 但我相信誰都看出平靜的機會很低, 而且業主應該企硬不想減租.

我們可以合理預期政府在五月之前, 會盡可能的以瘋狂清算, 務求在下一個旺季之前平息一切, 把一切不安的因子扣押, 以增加迎接下一個旺季平靜的機會. 而立法會選舉也會像區議會選舉一樣吸走抗爭的能量(就是叫「等埋立會選舉」之類, 這句型說了很多次了). 所以今年的夏天應該是非常難捱的.

但把話題回到經濟, 我認為傷害已無法彌補, 2020 年下半年香港的經濟很有可能承受巨大的一擊. 這應該是無分藍黃攬炒的.

註: 未計 SARS

就睇2020年4月

等睇連登仔大學畢業搵唔到工喊

等睇業主唔肯減租 樓都要斷供

暫時大地產商都企硬唔減租

可能如鄭立所言，年中啲商店唔續租先會動搖到佢地

如果周圍吉鋪有得唔減咩

大家想自保就減少消費

留返個錢傍身

租唔租得出佢地邊度志在

減消費之餘凡消費只去黃店/非藍

一定去黃店

繼續壯大我黃色經濟圈

大業主係唔志在，相反小業主就會好驚青，因為租少一日佢地就蝕一日錢

對大業主黎講平租一部份出去搞到整體租價下跌佢先蝕章。
除非佢8成鋪以上都租唔出啦。

除非你吉到好似沙士咁佢咪會減
大業主揸幾廿間舖你慌佢等錢使

on9,2020 grad 醒目嘅依加就有大公司offer 啦,唔醒目嘅咩都唔關佢事啦

小朋友未經歷過換血期。新血返埋禮拜六日，通頂4,5點，無家室無身體問題，燒得起。班廢老有家室又無精神，成身錢又有樓，心態上又無後生學得咁快。我係中小企郁左中層先，叫後生o多啲t就得。又平又高續戰力。

會爆係中美貿易戰+本地抗爭

要股市樓市爆淨係得本地抗爭唔夠做的

過完農曆新年就收皮，點睇都等唔到夏天。

又一個9吹撚

股市已經完全跟中國個市啦，連升/跌轉折位個時間都一樣，係差在波幅唔同咋

呢個都有道理

黃色救生艇

你老母宜家一路企緊街一路喊添

長期作戰

公務員是最後贏家